
## **Docker**

Docker - это открытая платформа, которая позволяет автоматизировать процесс развертывания и управления приложениями в контейнерах. Контейнеры - это легкие и изолированные среды, которые включают в себя все необходимое для работы приложения, включая код, системные инструменты, библиотеки и настройки.

## **Docker позволяет** 

Создавать контейнеры, автоматизировать их запуск и развертывание, управляет жизненным циклом. 

Контейнеры — это способ стандартизации развертки приложения и отделения его от общей инфраструктуры.  Контейнеры позволяют упаковать в единый образ приложение и все его зависимости: библиотеки, системные утилиты и файлы настройки. Это упрощает перенос приложения на другую инфраструктуру.

**Основные преимущества использования Docker:**

1. Портативность: Контейнеры Docker могут быть запущены на любой системе, где установлен Docker, независимо от операционной системы и конфигурации хоста. Это обеспечивает высокую портативность и упрощает развертывание и масштабирование приложений.

2. Изоляция: Каждый контейнер работает в изолированной среде, что позволяет предотвратить конфликты между зависимыми приложениями или компонентами. Контейнеры не влияют друг на друга и могут быть запущены параллельно.

3. Масштабируемость: Docker обеспечивает горизонтальное масштабирование приложений. Вы можете запускать несколько контейнеров с одним и тем же образом для распределения нагрузки и повышения производительности.

4. Удобство в использовании: Docker предоставляет простой интерфейс командной строки и управляющий API для создания, запуска и управления контейнерами. Он также интегрируется с другими инструментами автоматизации и оркестрации, такими как Docker Compose и Kubernetes.


## **Отличия Docker от виртуальной машины.**

* Поддержка операционной системы.

Виртуальная машина имеет свою гостевую операционную систему над основной операционной системой, что делает их тяжелыми. Docker используют общую операционную систему хоста, и поэтому они легковесны. 

* Безопасность.

Виртуальная машина не имеет общей операционной системы, и в ядре хоста существует сильная изоляция. Следовательно, они более безопасны по сравнению с контейнерами. Контейнер имеет много угроз безопасности и уязвимостей, поскольку контейнеры имеют общее ядро хоста.

* Портативность

Контейнеры Docker легко переносимы, поскольку у них нет отдельных операционных систем. Контейнер может быть перенесен на другую ОС, и он может запуститься немедленно. Виртуальные машины имеют отдельную ОС, поэтому портирование виртуальной машины затруднено по сравнению с контейнерами.

* Производительность

Легкая архитектура Docker и его менее ресурсоемкая функция делают его лучшим выбором, чем виртуальная машина. В результате контейнеры могут запускаться очень быстро.

## **Docker-compose** 

Docker Compose - это инструмент, предоставляемый Docker, который позволяет определять и управлять многоконтейнерными приложениями. Он предоставляет удобный способ описания конфигурации приложения в YAML-формате и автоматизирует процесс развертывания и управления несколькими контейнерами с помощью одной команды. Позволяет определить структуру вашего приложения, включая все необходимые контейнеры, их зависимости, настройки и другие параметры. Вместо запуска и управления каждым контейнером отдельно, Docker Compose позволяет создать единое приложение, состоящее из нескольких контейнеров, и управлять ими как единым целым.

Так же Docker Compose является полезным инструментом при разработке и тестировании приложений, особенно в микросервисной архитектуре, где приложение состоит из нескольких связанных сервисов. Он упрощает управление сложными окружениями, обеспечивает консистентность и повторяемость при развертывании и ускоряет процесс разработки и тестирования.

## **Kubernetes**

Kubernetes (K8s) - это платформа для автоматизации развертывания, масштабирования и управления контейнеризированными приложениями. Он предоставляет средства для оркестрации контейнеров, то есть управления и координации работы множества контейнеров, запущенных на разных узлах в кластере.

Основная цель Kubernetes - обеспечить устойчивую, масштабируемую и автоматизированную платформу для развертывания и управления контейнерами. Вместо того, чтобы запускать контейнеры вручную на отдельных серверах, Kubernetes позволяет создать кластер, включающий несколько серверов (узлов), и управлять запуском, масштабированием, мониторингом и восстановлением контейнеров в этом кластере.

Некоторые основные концепции и возможности Kubernetes включают:

1. Поды (Pods): Pod является наименьшей единицей развертывания в Kubernetes. Он представляет собой группу одного или нескольких контейнеров, которые разделяют ресурсы, сетевое пространство и хранилище. Поды могут быть автоматически созданы, масштабированы и перенесены Kubernetes.

2. Реплики и контроллеры (Replicas and Controllers): Kubernetes позволяет определить количество реплик (копий) контейнеров, которые должны быть запущены и поддерживаться в работе. Контроллеры мониторят состояние подов и автоматически восстанавливают неисправные или недостаточные реплики.

3. Сервисы (Services): Сервисы обеспечивают стабильную сетевую точку доступа к группе подов. Они позволяют коммуникацию между подами и обеспечивают балансировку нагрузки.

4. Распределенное хранилище и конфигурация: Kubernetes предоставляет средства для управления распределенными хранилищами данных и конфигурацией приложений.

5. Масштабирование и обновление приложений: Kubernetes позволяет горизонтально масштабировать приложения, увеличивая или уменьшая количество реплик. Он также обеспечивает возможность безопасного обновления приложений с минимальным простоем.

**Kubernetes** широко используется для развертывания и управления сложными микросервисными архитектурами и масштабируемыми приложениями. Он облегчает процесс развертывания и управления приложениями в контейнерах, обеспечивает высокую доступность, масштабируемость и надежность. Kubernetes также интегрируется с другими инструментами, такими как Docker, для обеспечения полного цикла разработки, развертывания и управления приложениями.